% TODO υπολογισμός των ολοκληρωτικών παραγόντων.

Να υπολογιστεί η γενική λύση των παρακάτω διαφορικών εξισώσεων αφού βρεθεί ο
κατάλληλος κάθε φορά ολοκληρωτικός παράγοντας.

\paragraph{Άσκηση 1}

\begin{equation*}
  (x^2y + y^2) dx - x^3dy = 0
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Θέτουμε

\begin{align*}
  M(x, y) &= x^2y + y^2 \\ N(x, y) &= -x^3
\end{align*}

Διαπιστώνουμε ότι η $M(x, y) dx + N(x, y) dy = 0$ δεν είναι ακριβής διαφορική
εξίσωση διότι

\begin{equation*}
  \frac {\partial M(x, y)} {\partial y} = x^2 + 2y \ne -3x^2 = \frac {\partial
    N(x, y)} {\partial x}
\end{equation*}

Χρησιμοποιούμε τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\[ \mu(x, y) = \frac 1 {x^2y^2} \]

που μας δίνει η άσκηση (...) και ελέγχουμε ότι η

\[ \mu(x, y) M(x, y) dx + \mu(x, y) N(x, y) dx = 0 \]

είναι ακριβής. Πράγματι,

\begin{align*}
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial y} (\mu(x, y) M(x, y)) &= \frac \partial {\partial
      y} \left(\frac {x^2y + y^2} {x^2y^2}\right) \\ &= \frac \partial
          {\partial y} \left(\frac {1} {y} + \frac {1} {x^2}\right) \\ &=
          -\frac {1} {y^2}
  \end{split} \\
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial x} (\mu(x, y) N(x, y)) &= \frac {\partial}
          {\partial x} \left( \frac {-x^3} {x^2y^2} \right) \\ &= - \frac
          {\partial} {\partial x} \left( \frac {x} {y^2} \right) \\ &= - \frac
          1 {y^2}
  \end{split}
\end{align*}

Άρα, υπάρχει $F(x, y) = c$ τέτοια ώστε

\begin{align*}
  \frac {\partial F} {\partial x} &= \mu(x, y) M(x, y) \\ \frac {\partial F}
        {\partial y} &= \mu(x, y) N(x, y)
\end{align*}

Τώρα, μπορούμε να βρούμε την μορφή της $F(x, y)$ ολοκληρώνοντας τις μερικές
παραγώγους της. Έχουμε

\begin{align*}
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \frac {\partial F} {\partial x} dx + h(y) \\ &= \int \mu(x,
    y) M (x, y) dx + h(y) \\ &= \int \frac {x^2y+y^2} {x^2y^2} dx + h(y) \\ &=
    \int \frac 1 y dx + \int \frac 1 {x^2} dx + h(y) \\ &= \frac x y - \frac 1
    x + h(y)
  \end{split} \\
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \frac {\partial F} {\partial y} dy + g(x) \\ &= \int \mu(x,
    y) N(x, y) dy + g(x) \\ &= - \int \frac {x^3} {x^2y^2} dy + g(x) \\ &= -
    \int \frac x {y^2} dy + g(x) \\ &= \frac x y + g(x)
  \end{split}
\end{align*}

Από τις παραπάνω δυο ολοκληρώσεις προκύπτει ότι

\begin{equation*}
  \begin{split}
    & \implies \frac x y - \frac 1 x + h(y) = F(x, y) = \frac x y + g(x)
    \\ &\implies h(y) = 0, g(x) = - \frac 1 x
  \end{split}
\end{equation*}

Άρα, η \textbf{γενική λύση} της διαφορικής εξίσωσης είναι

\begin{equation*}
  \boxed{F(x, y) = \frac x y - \frac 1 x = c}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 2}

\begin{equation*}
  (3y^4 + 4xy)dx + (5xy^3 + 2x^2) dy = 0
\end{equation*}

\paragraph{Λύση}

Θέτουμε

\begin{align*}
  M(x, y) &= 3y^4 + 4xy \\
  N(x, y) &= 5xy^3 + 2x^2
\end{align*}

Διαπιστώνουμε ότι η $M(x, y) dx + N(x, y) dy = 0$ δεν είναι ακριβής διαφορική
εξίσωση διότι

\begin{equation*}
  \frac {\partial M(x, y)} {\partial y} = 12y^3 + 4x \ne 5y^3 + 4x = \frac
        {\partial N(x, y)} {\partial x}
\end{equation*}

Χρησιμοποιούμε τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\[ \mu(x, y) = x^2y \]

που μας δίνει η άσκηση (...) και ελέγχουμε ότι η

\[ \mu(x, y) M(x, y) dx + \mu(x, y) N(x, y) dy = 0 \]

είναι ακριβής. Πράγματι,

\begin{align*}
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial y} (\mu(x, y) M(x, y)) &= \frac \partial {\partial
      y} (x^2 y (3y^4 + 4xy)) \\ &= \frac \partial {\partial y} ( 3x^2y^5 +
    4x^3y^2) \\ &= 15 x^2y^4 + 8 x^3y
  \end{split} \\
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial x} (\mu(x, y)N(x, y)) &= \frac \partial {\partial
      x}(x^2 y(5xy^3 + 2x^2)) \\ &= \frac \partial {\partial x} (5x^3y^4 +
    2x^4y) \\ &= 15x^2y^4 + 8x^3y
  \end{split}
\end{align*}

Άρα, υπάρχει $F(x, y) = c$ τέτοια ώστε

\begin{align*}
  \frac {\partial F} {\partial x} &= \mu(x, y) M(x, y) \\ \frac {\partial F}
        {\partial y} &= \mu(x, y) N(x, y)
\end{align*}

Τώρα, μπορούμε να βρούμε την μορφή της $F(x, y)$ ολοκληρώνοντας τις μερικές
παραγώγους τις. Έχουμε,

\begin{align*}
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \frac {\partial F} {\partial x} dx + h(y) \\ &= \int \mu(x,
    y)M(x, y) + h(y) \\ &= \int x^2y(3y^4 + 4xy) dx + h(y) \\ &= \int 3 x^2y^5
    dx + \int x^3y^5 dx + h(y) \\ &= 5 x^3y + x^4y^2 + h(y)
  \end{split} \\
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \frac {\partial F} {\partial y} dy + g(x) \\ &= \int \mu(x,
    y) N(x, y) + g(x) \\ &= \int x^2y(5xy^3 + 2x^2) dy + g(x) \\ &= \int
    5x^3y^4 + 2x^4y dy + g(x) \\ &= x^3y^5 + x^4y^2 + g(x)
  \end{split}
\end{align*}

Από τις παραπάνω δύο ολοκληρώσεις προκύπτει ότι $g(x) = h(y) = 0$. Άρα, η
\textbf{γενική λύση} της διαφορικής εξίσωσης είναι

\begin{equation*}
  \boxed{F(x, y) = x^3y^5 + x^4y^2 = c}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 3}

\begin{align*}
  (x + x^2 + y^2) dx + ydy &= 0
\end{align*}

\paragraph{Λύση}

Θέτουμε

\begin{align*}
  M(x, y) &= x + x^2 + y^2 \\
  N(x, y) &= y
\end{align*}

Παρατηρούμε ότι η $M(x, y) dx + N(x, y) dy = 0$ δεν είναι ακριβής διαφορική
εξίσωση διότι

\begin{equation*}
  \frac {\partial M(x, y)} {\partial y} = 2y \ne 0 = \frac {\partial N(x, y)}
        {\partial x}
\end{equation*}

Χρησιμοποιούμε τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\[ \mu(x, y) = \frac 1 {x^2 + y^2} \]

που μας δίνει η άσκηση (...) και ελέγχουμε ότι η

\[ \mu(x, y) M(x, y) dx + \mu(x, y) N(x, y) dy = 0 \]

είναι ακριβής. Πράγματι,

\begin{align*}
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial y}(\mu(x, y) M(x, y)) &= \frac \partial {\partial
      y} \left( \frac {x + x^2 + y^2} {x^2 + y^2} \right) \\ &= \frac
          {2y(x^2+y^2) - (x+x^2+y^2)2y} {(x^2+y^2)^2} \\ &= - \frac {2xy}
          {(x^2+y^2)^2}
  \end{split} \\
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial x} (\mu(x, y) N(x, y)) &= \frac \partial {\partial
      x} \left( \frac {y} {x^2+y^2} \right) \\ &= - \frac {y} {(x^2+y^2)^2}
    \frac \partial {\partial y} (x^2+y^2) \\ &= - \frac {2yx} {(x^2+y^2)^2}
  \end{split}
\end{align*}

Άρα, υπάρχει $F(x, y) = c$ τέτοια ώστε

\begin{align*}
  \frac {\partial F} {\partial x} &= \mu(x, y) M(x, y) \\
  \frac {\partial F} {\partial y} &= \mu(x, y) N(x, y)
\end{align*}

Τώρα, μπορούμε να βρούμε την μορφή της $F(x, y)$ ολοκληρώνοντας τις μερικές
παραγώγους της. Έχουμε,

\begin{align*}
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \mu(x, y) M(x, y) dx + h(y) \\ &= \int \frac {x + x^2 +
      y^2} {x^2+y^2} dx + h(y) \\ &= \int \frac {x} {x^2+y^2} dx + \int dx +
    h(y) \\ &= \frac 1 2 \int \frac {2x} {x^2+y^2} dx + x + h(y) \\ &= \frac 1
    2 \int \frac {du} u + x + h(y) \\ &= \frac 1 2 \log{(x^2 + y^2)} + x + h(y)
  \end{split} \\
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \mu(x, y) N(x, y) dy + g(x) \\ &= \int \frac y {x^2 + y^2}
    dy + g(x) \\ &= \frac 1 2 \int \frac {2y} {x^2+y^2}dy + g(x) \\ &= \frac 1
    2 \log{(x^2+y^2)} + g(x)
  \end{split}
\end{align*}

Από τις παραπάνω δύο ολοκληρώσεις προκύπτει ότι $g(x) = x, h(y) = 0$. Άρα, η
\textbf{γενική λύση} της διαφορικής εξίσωσης είναι

\begin{equation*}
  \begin{split}
    c = F(x, y) = \frac 1 2 \log{(x^2+y^2)} + x &\iff \log{(x^2 + y^2)} = 2(c -
    x) \\ &\iff x^2+y^2 = e^{2(c-x)} \\ & \iff y = \pm \sqrt{e^{2(c-x)} - x^2}
      \\ & \iff \boxed{y = \pm \sqrt{ce^{-2x} - x^2}}
  \end{split}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 4}

\begin{align*}
  ydx - (x + 6y^2)dy &= 0 
\end{align*}

\paragraph{Λύση}

Θέτουμε

\begin{align*}
  M(x, y) &= y \\
  N(x, y) &= - (x + 6y^2)
\end{align*}

Παρατηρούε ότι η $M(x, y) dx + N(x, y) dy = 0$ δεν είναι ακριβής διαφορική
εξίσωση διότι

\begin{equation*}
  \frac {\partial M(x, y)} {\partial y} = 0 \ne -1 = \frac {\partial N(x, y)}
        {\partial x}
\end{equation*}

Χρησιμοποιούμε τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\[ \mu(x, y) = \frac 1 {y^2} \]

που μας δίνει η άσκηση (...) και ελέγχουμε ότι η

\[ \mu(x, y) M(x, y) dx + \mu(x, y) N(x, y) dy = 0 \]

είναι ακριβής. Πράγματι,

\begin{align*}
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial y} (\mu(x, y) M(x, y)) &= \frac \partial {\partial
      y} \frac 1 y \\ &= - \frac 1 {y^2}
  \end{split} \\
  \begin{split}
    \frac \partial {\partial x} (\mu(x, y) N(x, y)) &= - \frac \partial
          {\partial x} \frac {x+6y^2} {y^2} \\ &= - \frac \partial {\partial x}
          \left( \frac x {y^2} + 6\right) \\ &= - \frac 1 {y^2}
  \end{split}
\end{align*}

Άρα, υπάρχει $F(x, y) = c$ τέτοια ώστε

\begin{align*}
  \frac {\partial F} {\partial x} &= \mu(x, y) M(x,y) \\ \frac {\partial F}
        {\partial y} &= \mu(x, y) N(x, y)
\end{align*}

Τώρα, μπορούμε να βρούμε την μορφή της $F(x, y)$ ολοκληρώνοντας τις μερικές
παραγώγους της. Έχουμε,

\begin{align*}
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \mu(x, y) M(x, y) dx + h(y) \\ &= \int \frac y {y^2} dx +
    h(y) \\ &= \frac x y + h(y)
  \end{split} \\
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \mu(x, y) N(x, y) dy + g(x) \\ &= - \int \frac {x+6y^2}
    {y^2} dy + g(x) \\ &= - \int \frac x {y^2} dy - \int 6 dy + g(x) \\ &=
    \frac x y - 6y + g(x)
  \end{split}
\end{align*}

Από τις παραπάνω δύο ολοκληρώσεις προκύπτει ότι $g(x) = 0, h(y) = -6y$. Άρα, η
γενική λύση της διαφορικής εξίσωσης είναι

\begin{equation*}
  \boxed{F(x, y) = \frac x y - 6y = c}
\end{equation*}

\hrulefill

\paragraph{Άσκηση 5}

\begin{align*}
  (5x^2 - y) dx + x dy &= 0
\end{align*}

\paragraph{Λύση}

\begin{align*}
  M(x, y) &= 5x^2 - y \\
  N(x, y) &= x
\end{align*}

Παρατηρούμε ότι η $M(x, y) dx + N(x, y) dy = 0$ δεν είναι ακριβής διαφορική
εξίσωση διότι

\begin{equation*}
  \frac {\partial M(x, y)} {\partial y} = -1 \ne 1 = \frac {\partial N(x, y)}
        {\partial x}
\end{equation*}

Χρησιμοποιούμε τον ολοκληρωτικό παράγοντα

\[ \mu(x, y) = \frac 1 {x^2} \]

που μας δίνει η άσκηση (...) και ελέγχουμε ότι η

\[ \mu(x, y) M(x, y) + \mu(x, y) N(x, y) = 0 \]

είναι ακριβής. Πράγματι,

\begin{align*}
  \begin{split}
    \frac {\partial} {\partial y} (\mu(x, y) M(x, y)) &= \frac \partial
          {\partial y}\left( \frac {5x^2 - y} {x^2} \right) \\ &= \frac
          \partial {\partial y}\left( 5 - \frac {y} {x^2} \right) \\ &= - \frac
          1 {x^2}
  \end{split} \\
  \begin{split}
    \frac {\partial} {\partial x} (\mu(x, y) N(x, y)) &= \frac \partial
          {\partial x} \left( \frac x {x^2} \right) \\ &= \frac \partial
          {\partial x} \left( \frac 1 x \right) \\& = - \frac 1 {x^2}
  \end{split}
\end{align*}

Άρα, υπάρχει $F(x, y) = c $ τέτοια ώστε

\begin{align*}
  \frac {\partial F} {\partial x} &= \mu(x, y) M(x, y) \\ \frac {\partial F}
        {\partial y} &= \mu(x, y) N(x, y)
\end{align*}

Τώρα, μπορούμε να βρούμε την μορφή της $F(x, y)$ ολοκληρώνοντας τις μερικές
παραγώγους της. Έχουμε,

\begin{align*}
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \mu(x, y) M(x, y) dx + h(y) \\ &= \int \frac {5x^2 - y}
    {x^2} dx + h(y) \\ &= \int 5 dx - \int \frac y {x^2} dx + h(y) \\ &= 5x +
    \frac y x + h(y)
  \end{split} \\
  \begin{split}
    F(x, y) &= \int \mu(x, y) N(x, y) dy + g(x) \\ &= \int \frac 1 x dy + g(x)
    \\ &= \frac y x + g(x)
  \end{split}
\end{align*}

Από τις παραπάνω δύο ολοκληρώσεις προκύπτει ότι $g(x) = 5x, h(y) = 0$. Άρα, η
γενική λύση της διαφορικής εξίσωσης είναι

\begin{equation*}
  \boxed{F(x, y) = \frac y x + 5x = c}
\end{equation*}
